俄男為開發飛行遊戲網購F-16戰機「使用手冊」被捕 恐面臨10年以上刑期

俄籍遊戲設計師季先科（左）遭美國以走私F-16戰機說明書等罪名逮捕。（圖片取自美軍DVIDS系統、韋伯郡警局）

網路世界無遠弗屆，正如那句著名的廣告台詞「什麼都賣、什麼都不奇怪」般，只要找得到門路或管道，你能透過網路世界獲得任何事物，包含各國的軍事管制品。

遊戲設計師涉嫌走私戰機使用手冊

《莫斯科時報》（Moscow Times）報導，一名俄國籍的遊戲工程師季先科（Oleg Tishchenko），涉嫌透過網站取得敏感的F-16 A/B型戰機（F-16 Fighting Falcon）「使用手冊」，希望能協助他開發更寫實的飛行模擬遊戲，但如今他卻面臨美國5項指控，包含走私、密謀反對美國和違反《武器出口管制法》（The Arms Export Control Act），被關押於猶他州監獄內，恐面臨10年或以上的刑期。

外電訪問到他的前同事，對42歲的季先科最大印象，認為他是一名「戰機死忠粉絲」，他也成功將興趣愛好，轉變成職業。畢業於莫斯科國立航空大學（Moscow Aviation Institute）、擁有工程學學位的他，進入專門開發米格（MiG）和蘇愷戰機模擬遊戲的公司「Eagle Dynamics」工作。

從網路「取得」F-16手冊

對季先科的指控，還需回溯至2011年。身為「數位戰鬥模擬器」（Digital Combat Simulator）論壇的一分子，發文詢問有無同好，願意協助他以拍賣網站eBay方式，出售且將F-16 A/B戰機使用手冊寄到俄羅斯給他。

空中國民兵2015年除役的一架F-16A型戰機。（圖片取自美國空軍）

當時有眾多論壇用戶都強烈警告季先科，此舉會違反美國聯邦法律，但他不僅不理會，反而回文反嗆對方不懂規則。而他也真的找到幫手、一名帳號「Moby」的會員表態願意協助，而根據美國官方調查，此人是一名居住在德州、現年60歲的蘇利文（Kenneth Edward Sullivan），不過對蘇利文的指控已撤銷。

在喬治亞被捕、引渡到美國

取得手冊後，季先科在數年之間、以光碟片形式多次轉賣美國之外的買家，引起美國和eBay官方高度關注。美國在2019年初，當季先科前往鄰近的喬治亞參加騷沙舞盛會時，華府要求喬治亞當局逮捕並引渡他至美國受審。

季先科於2016年被以缺席提告的方式，遭提告上述多起罪名。同時，美國國土安全部（Department of Homeland Security）也派出探員潛入論壇，假裝自己是潛在賣家接觸季先科，才赫然發現他不只對F-16有興趣，更想購買如A-10（A-10 Thunderbolt II）、F-22「猛禽」（F-22 Raptor）和F-35匿蹤戰機（F-35 Lightning II）的手冊。

俄外交部也要求「引渡」

即將於8月開庭審理，此案件被美國媒體大量曝光後，俄羅斯外交部16日也做出回應，表示季先科是俄羅斯公民，呼籲華府應引渡他回莫斯科受審。但美俄之間並無引渡條款，而一旦走私等罪名成立，季先科恐面臨十年或以上的監禁；而鹽湖城的檢察官也考慮，重新起訴最早出售手冊的蘇利文。

取得手冊後，季先科在數年之間、以光碟片形式多次轉賣美國之外的買家，引起美國和eBay官方高度關注

奸細

Eagle Dynamics
DCS

咁佢整咗咩game？
想玩

dcs

free to play